\setcounter{notask}{1}

\taskpic{Нижний конец $B$ стержня $AB$ укреплен шарнирно, а к верхнему концу $A$ привязана веревка $AC$, удерживающая стержень в равновесии. Найти натяжение веревки, если вес стержня $P$, $\angle ABC = \angle BCA = \alpha$. Точки $B$ и $C$ находятся на одной вертикали.}{
	\begin{tikzpicture}
    	\draw [thick, interface] (0, -1.2) -- (0,1.2);
        \draw [thick] (0, 1) -- (1.5, 0);
       	\draw [thick, fill=gray] (0,-1) -- (1.5, 0) -- (1.5,-0.1) -- (0,-1.1);
        \draw [thick, fill=gray] (0,-1.05) circle (0.1);
        \node [anchor=west] at (1.5, 0) {$A$};
        \node [anchor=east] at (-0.2, -1) {$B$};
        \node [anchor=east] at (-0.2, 1) {$C$};
        \marktheangle {0,-1}{0,-1}{1.5,1}{0.4}{$\alpha$};
        \marktheangle {0,1}{-0.3,1.5}{-1.5,1}{0.4}{$\alpha$};
	\end{tikzpicture}
}

\task{Лестница опирается на вертикальную стену и пол. При каких значениях угла между лестницей и полом  она может стоять, если коэффициенты трения лестницы о пол и о стену равны $\mu_1$ и $\mu_2$ соответственно?}

\taskpic{Лёгкая непроводящая буква Г, на концах которой расположены заряды $3q$ и $q\sqrt{3}$?, закреплена в точке $O$ и может свободно вращаться вокруг неё. Система находится в однородном электрическом поле. Какой угол $\alpha$ будет составлять короткое плечо буквы Г с направлением поля в положении равновесия? Плечи буквы Г относятся как 1 к 3.}{
	\begin{tikzpicture}
    	\draw [dashed] (-1, 0) -- (2,0);
		\draw [thick] (.7,.7) -- (0,0) -- (1.5,-1.5);
        \draw [thick, fill=black] (0,0) node[anchor=north east] {$O$} circle (1pt); 
        \marktheangle{0,0}{1,1}{0,1}{0.4}{$\alpha$};
        \draw [thick, fill=gray] (.7,.7) node[anchor=west] {$3q$} circle (2pt);
        \draw [thick, fill=gray] (1.5,-1.5) node[anchor=west] {$q \sqrt{3}$} circle (2pt);
        \draw [->] (-0.7, -1.2) -- (.3, -1.2);
        \node at (-0.2, -1.5) {$E$};
	\end{tikzpicture}
}

\taskpic{Расстояние между двумя вертикальными стенками равно $l$. Какой длины стержень, вставленный наискось между стенками, не будет опускаться, если коэффициент трения между стержнем и стенками равен $\mu$?}{
	\begin{tikzpicture}
    	\draw [thick, interface] (1.8, 1) -- (1.8,-1);
        \draw [thick, interface] (-1.8, -1) -- (-1.8,1);
        \draw [thick, fill=gray] (-1.8, 1) -- (1.8, -0.2) -- (1.8, -0.3) -- (-1.8, 0.9);
        \draw [<->] (-1.8, -0.6) -- (1.8, -0.6);
        \node at (0, -0.9) {$l$};
	\end{tikzpicture}
}

\taskpic{На рисунке изображена балка, на которой находятся два груза массой 10 кг каждый. Расстояние между опорами балок 4 м. Найдите силы давления балки на опоры. Балка невесома.}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw [thick, fill=white] (-6pt,0) rectangle (94pt,-2pt);
        \draw [thick, fill=gray] (0pt,-2pt) -- +(2pt,-3pt) -- +(-2pt,-3pt) -- cycle;
        \draw [thick, fill=gray] (64pt,-2pt) -- +(2pt,-3pt) -- +(-2pt,-3pt) -- cycle;
        \draw [thick, fill=gray] (18pt,10pt) rectangle (30pt,0pt);
        \draw [thick, fill=gray] (82pt,10pt) rectangle (94pt,0pt);
        \draw [dashed] (0,0)--(0,20pt);
        \draw [dashed] (64pt,0)--(64pt,20pt);
        \draw [dashed] (24pt,10pt)--(24pt,20pt);
        \draw [dashed] (88pt,10pt)--(88pt,20pt);
        \draw [<->] (0,20pt) -- (24pt,20pt);
        \node [anchor=south] at (12pt,20pt) {1,5 м};
        \draw [<->] (64pt,20pt) -- (88pt,20pt);
        \node [anchor=south] at (76pt,20pt) {1,5 м};
	\end{tikzpicture}
}

\task{Центр масс холодильника находится на высоте $h$ от пола посередине между опорами, расстояние между которыми равно $l$. Задние опоры – колесики с пренебрежимо малым трением в осях, передние опоры – неподвижные выступы, коэффициент трения которых о пол равен $\mu$. Если к холодильнику на уровне его центра масс приложена горизонтальная сила $F$, то холодильник начнет сдвигаться назад, в сторону колесиков. Какую горизонтальную силу нужно приложить на том же уровне в противоположном направлении, чтобы сдвинуть холодильник вперёд?}

\task{На земле вплотную друг к другу лежат два одинаковых цилиндрических бревна. Сверху на них кладут такое же бревно. При каком максимальном коэффициенте трения $k$ между бревнами они еще будут раскатываться? Скольжения бревен по поверхности не происходит.}

\task{На круглом столе, крышка которого имеет радиус $R$ и массу $M$, лежит, касаясь края крышки, диск радиуса $r$ и массы $m$. Как должны быть расположены три равноотстоящие друг от друга ножки стола, чтобы их давление на пол было одинаково?}

\task{В двух круглых однородных дисках радиусом $R = 12$ см сделаны вырезы, как показано на рисунке. На каких расстояниях $x_1$ и $x_2$ от центров дисков находятся их центры масс?}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\draw [thick, fill=gray] (0,0) circle (1.6);
        \draw [thick, fill=white] (0.8,0) circle (0.8);
        \draw [<->] (-1.6, 0) -- (0,0);
        \draw [<->] (0,0) -- (0.8, 0);
        \node [anchor=south] at (-0.8, 0) {$R$};
        \node [anchor=south] at (0.4, 0) {$a$};
        \draw [thick, fill=gray] (6,0) circle (1.6);
        \draw [thick, fill=white] (6, 0.4) rectangle (6.8, -0.4);
        \draw [<->] (4.4, 0) -- (6,0);
        \node [anchor=south] at (5.2, 0) {$R$};
        \node [anchor=south] at (6.4, 0.4) {$a$};
        \node at (3, 1) {$a = R/2$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
